【抗暴之戰】文宣旗手Abaddon 從雲端降臨人間 記錄港人抗爭吶喊聲

【抗暴之戰】文宣旗手Abaddon 從雲端降臨人間 記錄港人抗爭吶喊聲

原為生意人的Childe Abaddon因為雨傘運動而改變命運，他指這五年香港人不斷昇華。

【抗暴之戰】

「其實我唔太鍾意畫畫，原本在運動期間想畫張畫、整張圖鼓動大家情緒。沉澱後一望，經歷過運動的香港人見返呢啲畫，會成為具象的回憶。」談抗爭運動文宣的力量，自稱「地獄貴公子」的Childe Abaddon答得老實。

組織各區連儂牆、畫周梓樂及陳彥霖的「遺照」，還有張貼於葵芳港鐵站外隧道的經典巨型海報《不認命，是我們的武器》、《獅鳥》等等文宣，統統出自Abaddon手筆。

經過近一年的風風火火，各區連儂牆已凋零頹落，贏得「連儂美術館」美譽的葵芳隧道也只剩斑斑痕迹。雪泥鴻爪，香港連儂牆變成手機wallpaper，在facebook、IG遍地開花，像紋在身上的刺青，提醒香港人發生過的事。「是時候為香港人的聲音做個記錄。」最近，Abaddon當上總編輯，受團隊之命出版厚厚的《吶喊》圖集，得到多位畫師、設計師授權，過百張錯落於烽火大時代的街頭文宣，描繪過去半年多抗爭路上的當代景深。連同記錄攝影集《誰衞我城》正做網上預售，義賣收入將會全數捐贈慈善、非牟利及其他有心組織。

Abaddon說：「最能反映整件事的是文宣和攝影。」從虛到實，由雲端降到人間，未來一本本實在的書本存世，輸出海外，它們會列隊進入歷史，可以射上月球，非任何人輕易可以毀屍滅迹。

生於亂世，有種責任。

市儈生意人 轉型抗爭

Abaddon一直是香港抗爭運動中的文曲星，第一張文宣是控訴國民教育的漫畫。萬萬想不到，這熱血中佬原是個無寶不落的生意人，周星馳電影裏「一分鐘幾十萬上落」的典型市儈友。廣告出身的他轉型做過IT、遊戲創科天使基金獵人，打工十年後創業做投資，生意涉及貓用品、面膜、電影、音樂等，最熟online marketing。

「你本身是個投機主義者？」我斬釘截鐵。

「係㗎，超級。我好鍾意做生意。」Abaddon毫不忸怩。「以前有在內地做生意，賺大陸錢，原本生意拍擋仲諗住參與大灣區發展。」一場雨傘運動，他撤退，戲謔如今連大陸都應該返唔到。

「覺醒」之後，他的人生就此改變。2014年，當9.28第一顆催淚彈劃過長空降落群眾，Abaddon立即辭工買機票回港，一切就猶如這航班，回不去了。

五年之後，自去年6月份首場大遊行為抗議浪潮揭開序幕，他與一班創作人受政局的戲劇性發展啟發，透過海報創作、塗鴉、廣東話食字在網絡遍地開花，文宣作品反映大家的悲痛、憤怒和焦慮。

轉捩點是7.21。「7.21之前，我只是遊行隊伍其中一員。」當日Abaddon坐在出事的列車，到錦上路站收到Telegram的訊息，有圖有片說白衣人已從雞地出發。整個車卡的年輕人大家互不認識，卻交換了一個眼神。回到家，他從電視看到元朗站的畫面，再按捺不住，開始製作文宣發聲。在某些極低沉的時刻，圖畫、文字輕鬆調侃，懶人包拆局，讓運動保持着活力。

Abaddon 創作的文宣，包括一些熟口熟面的新聞畫面。

Abaddon 創作無數勇武文宣，如「不認命」系列。

Abaddon作品風格強烈，廣告出身的他深知宣傳之道。

不認命瘋傳 「賺到人脈」

「我專做前線勇武的鼓動性文宣，有名有姓的漫畫家、插畫師唔方便做，我唔係靠呢行食飯，所以可以放膽同激啲。市面有好多聲音，我將它們圖像化。」他的「不認命」被瘋傳、印成大型海報甚至在外國傳媒界流傳，甚至有人整幅圖紋在背上，害得他要聯絡紋身師，告知對方尊重知識產權。

連朋友和家人都曾勸他不要太投入，影響生計，有素未謀面的草根甚至說每月「供養」他。「我一蚊都不會收，如果你話我投機主義，呢半年我收入係少咗，但我賺到無價的人脈，我初衷很簡單，只為鼓動多啲參謀的人去推動件事。」

也許是做生意的歷練，Abaddon的現實感很強。

Abaddon說，在廣告行他學識幫事物鋪金粉，後來他發現要成功，需要實在了解和進入成個生意同市場，不只塗脂抹粉。沉澱了，他形容香港這五年經歷了「好大的進化」，抗爭路向在不斷轉化與昇華。

「雨傘期間很消極。未有和勇概念，瞓幾日街就返屋企，屋企出來又瞓過，往往會迷失在不同政黨的想法之中，好迷惘。可能經歷多咗大家也成長了，政治理念不停變，大家明白毋須要企埋一齊，不去拗、唔藐、唔鬥、唔理咁多，淨係做嘢，各自默默執行，做義工、搵物資、照顧寶寶（抗爭者）、聯繫外國勢力，在各自崗位少說話多做事，一個人spread啲想法或需求，就有人出來實踐，與之前好唔同。」話說去年12月後，他也減少創作，主力組織。

「8月開始與陌生手足一齊組織黃店，再做連儂牆。除了抗疫，律師有律師做嘢，流亡有流亡的做嘢，一呼百應，我哋忙到唔得閒搶口罩。」Abaddon苦笑道。最近，他忙於參與為抗爭者擔任義務律師的黃國桐發起的「保護傘計劃」，協助流亡台灣的港人過正常生活。

文宣風格強烈Abaddon，神態卻出奇的平和。一身黑的他手裏拿着佛堂的《金剛經》小冊子。他有跟我分享，運動期間衝鋒陷陣忽略了親人而歉疚難過，近月再強的他也有點崩潰，尋求宗教的慰藉。訪問後當晚，我從Abaddon面書得知他有親人離世的噩耗。

「『是白的還是黑的？』當被問到這難題時，在努力要作答的那道牆前，我們又再次地迷惘。即使裹足不前，在黑與白之間，無限的顏色擴展蔓延……」某天，Abaddon有感而發，在個人網誌放上日本歌手Mr.Children《Gift》的歌詞，為自己打氣。Abaddon牢牢記得沮喪時，曾有陌生人PM傳來一句：「殺你唔死就會更加勁。」他記住了。

即將出版的文宣藝術圖冊《吶喊》，是屬於香港人集體回憶的書籍，記錄和保存香港歷史上這段影響重大的時刻。

居於澳洲的政治漫畫家巴丟草（Badiucao）的《be water》，你有印象吧？

「苦男日記」的《唔好死啊》，呈現世界一天比一天荒謬，作者寄望，「如果睜開眼睛發現這一切只是個夢那該有多好。」

阿塗作品含蓄又帶黑色幽默，這幅《歷史在重演》你想到甚麼？

出生基層的淋漓與淋浪，理工畢業後共赴法國念藝術，用畫筆批判社會《千手人》，作品更在澳洲悉尼展覽。

採訪、攝影：裘琪（部份圖片由被訪者提供）